\subsection{Analisi dei Requisiti}

Nell'affrontare questo progetto abbiamo deciso, su consiglio dei Docenti, di analizzare
la traccia proposta da una prospettiva più ampia; lasciando ai calciatori un ruolo centrale
ma inserendoli in un contesto più ampio e complesso che è il mondo del calcio.

Per riuscire nel nostro intento abbiamo quindi dovuto svolgere numerose indagini e ricerche
sui principali siti di informazione riguardanti il calcio; nello specifico ci siamo basati sulle
informazioni reperite su Wikipedia, siti ufficiali delle principali confederazioni calcistiche,
Transfermarkt, Fantagazzetta, FootballManager e vari altri siti e giornali di stampo calcistico.

Con non poca difficoltà abbiamo cercato di astrarre quelle che sembravano essere le
caratteristiche fondamentali del sistema calcio nel mondo e di inserirle, al meglio delle nostre
possibilità, nel progetto assegnatoci.

\bigskip
\bigskip

Una prima costante che abbiamo notato sin da subito è che il sistema calcio è un sistema
gerarchico strutturato come un vero e proprio governo e formato da confederazioni internazionali,
federazioni nazionali e leghe calcistiche (es. FIFA, UEFA, COMBEBOL, FIGC, ...) che definiscono
le regole del gioco, organizzano le varie competizioni e sono pertanto il fulcro di
tutto il sistema calcio.

Per semplicità a partire da questo momento con il termine confederazione faremo
riferimento indistintamente a confederazioni, federazioni, leghe o qualasi altro ente
organizzativo che abbia un ruolo nel governo del calcio.

Ogni confederazione calcistica è associata con uno ed un solo paese.\newline
Come per le confederazioni anche il concetto di paese per noi sarà un'astrazione.
Identificheremo come paese i concetti di regione, nazione, continente e persino il mondo intero.

Data la relazione che intercorre tra un paese ed una confederazione calcistica, queste ultime,
potranno essere suddivise in tre grandi categorie:
\begin{itemize}
	\item Confederazioni nazionali;
	\item Confederazioni continentali;
	\item Confederazioni mondiali.
\end{itemize}

Sottolineiamo che tale suddivisione è in un certo senso una semplificazione in quanto
esistono confederazioni subcontinentali, confederazioni regionali e così via; ci è sembrato
superfluo entrare così eccessivamente nello specifico visto il nostro scopo.

Un'ulteriore costante che abbiamo ritrovato grazie alle nostre ricerche, è che,
come già accennato, le confederazioni sono organizzate in ordine gerarchico: le confederazioni
nazionali sono membro di confederazioni continentali che a loro volta sono
membro di confederazioni mondiali (es. la FIGC è membro della UEFA che a sua volta è membro
della FIFA).
Questo pattern si ripresenta per la quasi totalità delle confederazioni che abbiamo osservato,
le uniche e rare eccezioni fanno capo a confederazioni minori isolate, esterne alla FIFA,
che quindi non sono in associazione con nessun'altra confederazione.
Dalle ricerche effettuate abbiamo notato che a tutti gli effetti il sistema calcio fa capo
alla FIFA e pertanto e' stato deciso, per semplicita', di escludere il calcio esterno alla FIFA.

È indiscutibile che il concetto di confederazione calcistica, insieme a quello di paese,
formano la base sulla quale si poggia tutta l'organizzazione calcistica mondiale.

\bigskip
\bigskip

Come detto in precedenza, ciascuna confederazione organizza diverse competizioni calcistiche.
Una competizione calcistica può essere analizzata sotto diversi punti di vista;
se prendiamo come elemento discriminante il tipo di squadra che può parteciparvi, è possibile
dividere le competizioni calcistiche in due grandi categorie:
\begin{itemize}
	\item Competizioni per squadre di tipo club;
	\item Competizioni per squadre di tipo nazionale.
\end{itemize}

Tuttavia, se come elemento discriminante prendiamo il format che caratterizza una competizione
calcistica, queste possono essere raggruppate in tre grandi categorie:
\begin{itemize}
	\item Competizioni di tipo campionato;
	\item Competizioni di tipo torneo;
	\item Competizioni di tipo supercoppa.
\end{itemize}

Ad essere onesti, l'analisi delle competizioni calcistiche è ben più complessa di quella
che stiamo mostrando in questo momento, infatti una competizione ha anche una formula
(girone all'italiana, eliminazione diretta, \dots),
che può cambiare in base all'edizione della competizione che si sta considerando,
ma anche un numero di partecipanti che è variabile e pertanto risulta estremamente
complicato astrarre tutte queste informazioni.
Nonostante le difficoltà abbiamo tentato di mantenere entrambi i punti di vista sulle
competizioni calcistiche e, lasciandoci guidare dalla traccia, abbiamo scelto di preferire una
delle due prospettive.

Nella traccia si fa un chiaro riferimento alle squadre di calcio e pertanto ci è sembrato
più corretto prediligere la prospettiva che mettesse in risalto questo aspetto maggiormente;
pertanto per i nostri scopi il concetto di competizione calcistica sarà in primo luogo
considerato in base al tipo di squadra che può parteciparvi e solo in secondo luogo
considerato in base al tipo di format.

Un'importante precisazione. Una confederazione nazionale non potrà organizzare competizioni
calcistiche per squadre di tipo nazionale.

\bigskip
\bigskip

Come ben noto, ogni competizione ha diverse edizioni ciascuna delle quali si svolge durante
una specifica stagione calcistica.
Dalle ricerche effettuate è emerso che un'edizione di una competizione nell'ambito della
confederazione che la organizza e rispetto alle altre competizioni dello stesso format
ha un livello di importanza diverso (es. nella FIGC la serie A è il campionato di primo
livello, la serie B il campionato di secondo livello).
Quello che abbiamo osservato è che non possa esistere una squadra di calcio che, nella
stessa stagione, partecipi a due competizioni dello stesso format orgnizzate dalla stessa
confederazione.

Una stagione calcistica è a tutti gli effetti l'unità di misura temporale del calcio
e va a cavallo di due anni consecutivi (es. Stagione 2023-2024).
Per le competizioni di squadre di tipo nazionale il concetto di stagione calcistica
coincide col concetto di anno solare (es. Stagione 2023-2023).

In un'edizione di una competizione, chiaramente, si affrontano le diverse squadre di calcio
che vi partecipano e, al termine della competizione, in base al piazzamento raggiunto le
squadre partecipanti potranno vincere o meno dei trofei.

Un trofeo, quindi, risulta essere indissolubilmente legato ad un'edizione di una competizione
calcistica; d'altra parte, le nostre ricerche hanno evidenziato la presenza di trofei calcistici
indipendenti dalle competizioni.

Pertanto, dal punto di vista astratto, si è reso necessario differenziare i trofei calcistici
che per noi saranno sempre associati a delle competizioni, dai premi calcistici che invece
saranno totalmente indipendenti.

Un ultimo concetto chiave di tutto il mondo del calcio, è ovviamenta la squadra di calcio.
Una squadra di calcio chiaramente appartiene ad una nazione e fa sempre parte della
confederazione della nazione a cui è associata.
D'altra parte è immediato che una squadra di calcio possa far parte di due grandi categorie:
\begin{itemize}
	\item Squadra di calcio di tipo club;
	\item Squadra di calcio di tipo nazionale.
\end{itemize}

Inoltre, grazie alle nostre ricerche, è risultato che una squadra di calcio può partecipare
solo alle competizioni (del tipo di squadra corrispondente) organizzate dalla confederazione
di cui è membro o da confederazioni che contengono la confederazione calcistica di cui
è membro (es. la Salernitana, squadra di calcio di tipo club che appartiene alla FIGC,
può partecipare alle competizioni organizzate dalla FIGC, ma anche a quelle organizzate
dalla UEFA (Professore la Salernitana in Europa è e rimarrà un sogno),
ma non alle competizioni organizzate dalla COMBEBOL).

Un'ultima precisazione. Abbiamo deciso di escludere dalla nostra trattazione sia il calcio
femminile che il calcio giovanile visto che non avrebbe aggiunto nulla al progetto in questione.
Sarebbe stato comunque gestibile in modo essenzialmente identico aggiungendo qualche attributo
aggiuntivo; è stato pertanto ritenuto uno sforzo inutile, come per altro il calcio che giocano.
\bigskip
\bigskip

Questo è, in estrema sintesi, l'arricchimento che abbiamo deciso di portare al nostro progetto.
Ricordiamo però che il concetto cardine del nostro lavoro è costruire un sistema informativo
per la gestione di calciatori di tutto il mondo.

Chiaramente le ricerche effettuate e le conclusioni a cui siamo giunti non sono semplicemente
un esercizio di stile ma ci permetteranno di affinare, sebbene aumentando la complessità
generale, la descrizione dei calciatori.

\bigskip
\bigskip

Ogni calciatore avrà una nazione di nascita e, possibilmente, varie nazionalità e
come indicato da traccia avrà una carriera durante la quale può militare in diverse
squadre di calcio.

A questo proposito è doveroso fare una importante precisazione. Vista la natura più dettagliata
della nostra visione del progetto, anche il concetto di militanza di un calciatore in una squadra
di calcio sarà più dettagliato.

Il nostro concetto astratto di militanza sarà la presenza di un calciatore in una squadra
durante una stagione calcistica, visto che, come detto, la stagione è l'unità di misura
temporale del mondo calcio.

Abbiamo deciso quindi di non considerare la data di inizio e fine di una certa militanza in
quanto al nostro livello di dettaglio è impossibile da gestire in modo coerente e corretto,
mantenendo anche un certo livello di astrazione.
Infatti, a seguito delle nostre ricerche abbiamo notato che il regolamento vigente
prevede che un cambio di militanza di un calciatore da una squadra ad un'altra
possa avvenire solo in particolari periodi di tempo, detti "finestre di mercato",
che per altro sono variabili in base alla stagione considerata e alla confederazione
calcistica cui fanno riferimento; ecco il motivo per il quale non è possibile utilizzare
le date come richiesto da traccia.
Sarebbe, infatti, impossibile controllare correttamente le variazioni della militanza di un calciatore
durante la sua carriera e potrebbe accadere che il calciatore in questione in una stagione
possa militare in più squadre di quelle possibili secondo il regolamento.

Ultimo appunto riferito alla militanza. Per le militanze di calciatori in squadre di tipo
nazionale abbiamo seguito le indicazioni del regolamento corrente secondo il quale un calciatore
può giocare solo per una squadra nazionale in tutta la sua carriera. Tale squadra
deve rappresentare una nazione per la quale il calciatore ha una nazionalità.

Quello che abbiamo fatto è quindi gestire le militanze per stagione calcistica.

Durante una militanza in una squadra un calciatore potrà quindi giocare un certo numero di
partite di un'edizione di una competizione cui partecipa la squadra in cui milita.

Al gioco di un calciatore in un'edizione di una competizione calcistica saranno associate
alcune statistiche.

Dal punto di vista astratto una statistica di gioco è un qualsiasi evento misurabile durante
una partita e statisticamente rilevante connesso col gioco del calcio
(numero di goal, numero di assist, \dots).

Visto lo scopo del nostro progetto e' stato deciso di uniformare le statistiche definendo una
lista di statistiche predefinite generali ed altre specifiche per i calciatori che giocano
come portieri.

Similmente a quello che accade per una squadra anche un calciatore potrà vincere dei trofei.
Come da traccia, tali trofei potranno essere individuali o di squadra.
Pertanto un trofeo potrà appartenere a due categorie:
\begin{itemize}
	\item Trofeo individuale;
	\item Trofeo di squadra.
\end{itemize}

Nello specifico i trofei di squadra saranno vinti da una squadra e per transitività poi
assegnati a tutti i calciatori che militano nella suddetta squadra durante quella stagione.
Quelli individuali, invece, potranno essere vinti solo dai singoli calciatori.

Analogamente un calciatore potrà vincere premi calcistici individuali (Pallone d'oro).
Anche in questo caso, i premi potranno appartenere a due categorie:
\begin{itemize}
	\item Premio individuale;
	\item Premio di squadra.
\end{itemize}

Con l'importante differenza che un premio di squadra non potrà essere assegnato ad un
calciatore.

Un calciatore è inoltre caratterizzato da una posizione di gioco principale e possibilmente da una
serie di posizioni di gioco alternative che ne andranno a definire i ruoli.

Inoltre, come da traccia, ad un calciatore possono essere associati dei tag che mettono in
risalto le specialità del calciatore.

In aggiunta, prendendo ispirazione da FootballManager, si è deciso di includere nella
descrizione del calciatore anche una serie di attributi che ne descrivessero in modo quantitativo
le capacità sotto diversi punti di vista.

Infine, un calciatore potrà ritirarsi dal gioco in una certa data.

\bigskip
\bigskip

Come da traccia tale DataBase sara' accessibile mediante un applicativo da diversi utenti.
In base al tipo di utente, e conseguentemente al suo livello di privilegio, saranno possibili
determinate azioni sul database.

Un utente semplice potra' solo visualizzare dati ed informazioni contenuti nel DataBase.
Un utente di tipo amministratore potra' anche modificare i dati e le informazioni relative a
squadre di calcio e calciatori (come richiesto da traccia).

Pertanto e' stato scelto di rendere alcune informazioni permanenti, in modo tale da assicurare
che la struttura portante del DataBase, che rappresenta il sistema calcio, rimanga invariata.

E' chiaro che poi il responsabile del DataBase potra' invece effettuare tutte le modifiche del caso.