\section{Traccia}

Si sviluppi un sistema informativo, composto da una base
di dati relazionale e da un applicativo Java dotato
di GUI (Swing o JavaFX), per la gestione
di calciatori di tutto il mondo.

Ogni calciatore è caratterizzato da nome, cognome,
data di nascita, piede (sinistro, destro o ambidestro),
uno o più ruoli di gioco (portiere, difensore,
centrocampista, attaccante) e una serie
di feature caratteristiche (ad esempio colpo di testa,
tackle, rovesciata, etc.).

Il giocatore ha una carriera durante
la quale può militare in diverse squadre di calcio.
La militanza in una squadra è caratterizzata
da uno o più periodi di tempo nei quali
il giocatore era in quella squadra.
Ogni periodo di tempo ha una data di inizio
ed una data di fine.
Durante la militanza del giocatore nella squadra
si tiene conto del numero di partite giocate,
del numero di goal segnati e del numero
di goal subiti (applicabile solo ai giocatori
di ruolo portiere). Il giocatore può inoltre vincere
dei trofei, individuali o di squadra.

Il giocatore può avere anche una data di ritiro
a seguito della quale decide di non giocare più.
Le squadre di calcio sono specificate
dal loro nome e nazionalità.

L’amministratore del sistema si identifica con una login
ed una password e ha il diritto di inserire
nuovi giocatori nella base di dati, modificarne i dati,
aggiungere ulteriori informazioni
oppure eliminare un giocatore.

L’utente generico può vedere l’elenco dei giocatori e
le loro caratteristiche e può richiedere diverse ricerche,
ad esempio filtrando i giocatori per nome, per ruolo,
per piede, per numero di goal segnati,
per numero di goal subiti, per età,
per squadre di appartenenza.